% Created 2019-03-10 dom 21:04
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage{tabularx}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{Uso intensivo del computador: Paralelización}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Uso intensivo del computador: Paralelización},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción.}
\label{sec:org62c7e8e}

Suele ocurrir que tenemos que realizar cierta tarea multiples veces. Necesitamos
utilizar los recursos disponibles del computador, tomando más de un proceso
disponible.

Es posible crear tareas que se asignen a los diferentes procesadores o hilos de
trabajo. De esta manera podemos utilizar mejor los recursos y disminuir el
tiempo de trabajo en la realización de estas múltiples tareas que se demorarían
mucho al hacerlas solo con un proceso, de la manera tradicional.

\section{Analogía del Trabajador}
\label{sec:org8a9b126}

Para aclarar el modo de operar con múltiples procesos, podemos pensar en una
analogía en que cada proceso se corresponde con un trabajador al que se le
asignan tareas.

Entonces, si tenemos un procesador con doce núcleos, podemos identificar 12
trabajadores que están esperando a que les asignemos una tarea.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/analogia.png}
\end{center}

Con esto podemos definir que cada acción que creamos y asignamos a un proceso,
será realizada por un trabajador. Cuando se desocupe podrá tomar otra tarea y
realizarla.

\section{El comando parallel}
\label{sec:org11af925}

Es uno de los comando que permite tomar distintas acciones y repartirlas entre
nuestros trabajadores disponibles.

Si no lo tienes instalado puedes hacerlo con

\begin{minted}[]{bash}
sudo apt install parallel
\end{minted}

Luego, podrás acceder al manual para ver la descripción completa.

Ahí habla de que es posible asignar distintas tareas a cada proceso. Sean estas
comandos o un script.

Antes de utilizarlo, el programa te solicitará citar a los autores.

\begin{minted}[]{bash}
parallel --citation
# escribir-> will cite
\end{minted}

Por ejemplo, lo siguiente crea una secuencia de valores y los procesa
de manera paralelizada.

\begin{minted}[]{bash}
seq 10000 | parallel echo {} + 1 is {= '$_++' =} 
\end{minted}

Si visualizamos el uso del computador con \textbf{htop}, veremos algo así:

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/htop_full_parallel.png}
\end{center}

La zona que va entre llaves \textbf{\{=n <> =\}} es una expresión del lenguaje \textbf{perl}.

\subsection{Ejemplo: mover archivos de origen a destino}
\label{sec:org4735f75}

Puede suceder que tengamos muchos archivos, miles tal vez, desde una carpeta
origen y necesitemos moverlos a otra carpeta \textbf{destino}. Para disminuir el tiempo
de trabajo podemos usar \textbf{parallel} de la siguiente manera.

En la carpeta de ejercicios, desde la terminal, corre lo siguiente.

Teniendo en cuenta que en \textbf{origen} están los archivos que deberían llegar a \textbf{destino}.

\begin{minted}[]{bash}
ls origen|parallel mv ./origen/{} destino
# en reversa:
ls destino|parallel mv ./destino/{} origen
\end{minted}

\subsection{Las opciones disponibles en parallel}
\label{sec:org24dc395}

Una vez ya conocido el uso del comando de manera general, será necesario
conocer las particularidades que se dan frente a distintas opciones.

Entre las opciones destacadas se encuentran:

\begin{description}
\item[{\{\}}] Toma la entrada completa de esa línea

\item[{\{.\}}] Línea de entrada sin extensión. Útil para obtener los nombres de archivos

\item[{\{/\}}] Línea de entrada en que se remueve el directorio

\item[{\{//\}}] Entrega el dirname de la línea de entrada

\item[{\{/.\}}] Entrega el basename sin extensión

\item[{\{\#\}}] Número secuencial tarea que corre el trabajador

\item[{\{\%\}}] Indica el número del trabajador al que se le asigna tarea

\item[{\{n\}}] Entrega el argumento de posición n

\item[{\{n.\}}] Entrega el argumento de posición n sin extensión

\item[{\{n/\}}] Entrega la entrada sin directorio del arg de posición n

\item[{\{n//\}}] Entrega el directorio del arg en posición n

\item[{\{n/.\}}] Entrega el nombre del archivo del arg en posición n

\item[{\{= EXP =\}}] EXP es la expresión perl

\item[{":::"}] En vez de recibir la salida estandar, se ingresan las entradas despúes del signo

\item[{":::"}] Como la anterior, pero enlazada a la entrada previa

\item[{"::::"}] Entrada es un archivo, puede mezclarse con :::

\item[{"::::"}] Entrada es un archivo enlazado a entrada anterior

\item[{null, 0}] null es un delimitador

\item[{argfile, a}] Archivo como entrada, si se usan varios, permite permutar todas las combinaciones del contenido del conjunto de entrada

\item[{argfilesep}] Permite definir el separador para el archivo

\item[{argsep}] Permite definir el separador para el texto

\item[{bar}] Muestra barra de progreso en cada tarea

\item[{basefile, bf}] Un archivo que será transferido a cada trabajador, puede ser un script que inicialice valores en común

\item[{cleanup}] Remueve los archivos en cada terminal

\item[{env}] Copia una variable de ambiente a cada trabajador

\item[{hostgroups, hgrp}] Habilita grupos de hosts

\item[{I replace\(_{\text{str}}\)}] Reemplaza línea de entrada por replace\(_{\text{str}}\), a usar en vez de \{\}

\item jobs N, j N, maxprocs N, P N | Determina máximo número de tareas por computador

\item[{link}] Enlaza múltiples fuentes de entrada

\item[{progress}] Muestra el avance con cada computación

\item[{semaphore}] Actúa como semáforo, en que una vez que se ocupan todos los trabajadores disponibles espera hasta que se vayan liberando para entregarles nuevas tareas

\item[{sshlogin}] Permite contectarse a otros computadores para iniciar tareas

\item[{sshloginfile}] Permite rescatar desde un archivo las conexiones ssh que se realizaran
\end{description}


\subsubsection{Uso de ":::"}
\label{sec:org21865f8}

\subsubsection{Uso de "::::"}
\label{sec:orgdc02134}

\subsubsection{Uso de "-a"}
\label{sec:org0660b4e}

\subsubsection{Uso de "link"}
\label{sec:orgafc3fe5}

Link nos permite fijar la relación entre una primera entrada y la segunda

Esta acción realiza la combinación de la entrada \{1\} con \{2\}

\begin{minted}[]{bash}
parallel echo {1} {2} ::: 1 2 3 ::: a b c
\end{minted}

Y esta enlaza cada posición de \{1\} con cada posición de \{2\}

\begin{minted}[]{bash}
parallel --link echo {1} {2} ::: 1 2 3 ::: a b c
\end{minted}

\subsubsection{Uso de --sshlogin}
\label{sec:org0088221}

\subsubsection{Recomendación}
\label{sec:org13666e9}

En el manual de \textbf{parallel} es posible encontrar ejemplos prácticas de cada una
de las opciones posibles.

Si vas a usar esta característica te recomiendo encarecidamente revisarlo.

\section{Uso de Semaphor}
\label{sec:org001c4c6}

Otra forma de ejecutar acciones en paralelo es el uso de \textbf{sem} o \textbf{semaphore}.
Actúa como un contador que se detiene cuando todos los procesos están ocupados y
continúa cuando se desocupan.

El comando \textbf{sem} opera como un alias de \textbf{parallel --semaphore}

Para eso será necesario determinar la cantidad de \textbf{procesos} que deseamos estén
disponibles para la ejecución en paralelo de las acciones.

Permite ejecutar en paralelo comando que se crean en el momento de asignación.

\subsection{Ejemplo de uso de sem}
\label{sec:org09ddecf}

Este script permite transformar archivos de datos \textbf{GNSS} de posición de
distintas estaciones ubicadas a lo largo de Chile a archivos comprimidos de tipo
\textbf{RINEX}. Del repositorio en \href{https://gitlab.com/pineiden/data2rinex}{Gitlab}.

Ocupa un compresor especial llamado \textbf{tecq}.


\begin{minted}[]{bash}
unameOut="$(uname -s)"
case "${unameOut}" in
    Linux*)     machine=Linux;;
    Darwin*)    machine=Mac;;
    CYGWIN*)    machine=Cygwin;;
    MINGW*)     machine=MinGw;;
    *)          machine="UNKNOWN:${unameOut}"
esac
echo ${machine}

echo $(pwd)
archivos_repetidos

procesando(){
    echo Procesando archivo $1
}
rinex2compress(){

    #parameter input
    echo "Generando compresión"
    configfile=$1
    dat_file=$2
    filename=$3
    rinexfilename=$4

    teqc -config $configfile -tr d $dat_file > $filename
    new_filename="1."$filename
    teqc -O.int 1 -O.dec 15 $filename > $new_filename
    mv -u $new_filename $filename
    RNX2CRX $filename
    compress $rinexfilename
}

#Starting value
ncpu=4

if [[ -n $1 ]]
then
    ncpu=$1
fi

Ncpu=$ncpu
#8
echo $Ncpu

echo "Filtrando archivos incorrectos"
#Find bad files and move
ls -la *.T0[0-2] | awk '{ if($5<5000) { print $9}}' | 
xargs -I input mv input fallados/*

echo "Convirtiendo a tgd o dat"
#converto to ascii .dat 
ls *.T0[0-2] | parallel runpkr00 -g -d
DAT_FILE=($(ls *.{tgd,dat}))

echo "Define listname"
#Define list names
FILENAME=($(ls *.{tgd,dat}|awk -v var="$machine" -F'.' '{
  estacion=tolower(substr($1,1,4)); 
  year=substr($1,5,4); 
  month=substr($1,9,2);
  day=substr($1,11,2);
  fecha=year"-"month"-"day;
  if (machine=="Mac"){
  command="gdate -u --date=\""fecha"\" +%j"}
  }
  else {
  command="date -u --date=\""fecha"\" +%j"}; 
  command | getline doy;
  close(command);
  print estacion doy"0"cola"."substr(year,3,2)"o"}'
))

RINEXFILENAME=($(ls *.{tgd,dat}|awk -v var="$machine"  -F'.' '{
  estacion=tolower(substr($1,1,4));
    year=substr($1,5,4);
    month=substr($1,9,2);
    day=substr($1,11,2);
    fecha=year"-"month"-"day;
    if (machine=="Mac"){
    command="gdate -u --date=\""fecha"\" +%j"}
    }
    else {
    command="date -u --date=\""fecha"\" +%j"}; 
    command | getline doy;
    close(command);
    print estacion doy"0"cola"."substr(year,3,2)"d"}'
))
CONFFILE=($(ls *.{tgd,dat}|awk -F'.' '{print substr($1,1,4)"_teqc.conf"}'))

export -f rinex2compress

for i in ${!DAT_FILE[*]}; do
   procesando $i
   echo ${CONFFILE[$i]} ${DAT_FILE[$i]} ${FILENAME[$i]} ${RINEXFILENAME[$i]}
   sem -j $Ncpu rinex2compress ${CONFFILE[$i]} ${DAT_FILE[$i]} \
          ${FILENAME[$i]} ${RINEXFILENAME[$i]}
done
sem --wait
echo All done

\end{minted}

Si estudiamos el código, ¿será posible usar \textbf{parallel} en vez de \textbf{sem}.
Considerando que podemos usar entradas \textbf{enlazadas} con el signo \textbf{:::+}?

¿Cómo quedaría?

\section{Referencias}
\label{sec:org8bfbb86}

\begin{description}
\item[{Documentación Oficial}] \url{https://www.gnu.org/software/bash/manual/html\_node/GNU-Parallel.html}
\end{description}
\end{document}